Тамара Габбе. Город мастеров, или сказка о двух горбунах

Пьеса в трех действиях, четырех картинах (вариант, предназначенный для художественной самодеятельности)

Действующие лица:

Герцог де Маликорн -- наместник чужеземного короля, завоевавшего город Мастеров.

Гильом Готшальк -- советник герцога.

Мушерон -- бургомистр, назначенный наместником.

Нанасс Мушерон, по прозвищу «Клик-Кляк», -- его сын.

Мастер Фирен -- старшина златошвейного цеха.

Вероника -- его дочь.

Мастер Мартин, по прозвищу Маленький Мартин, -- старшина оружейного цеха.

Мастер Нинош -- старшина пирожного цеха.

Жильберт, по прозвищу «Караколь», -- метельщик.

Бабушка Тафаро -- старая гадалка.

Тимолле -- мальчик лет 12--13, подмастерье.

Жители города Мастеров, солдаты наместника.

Действие первое

Картина первая

[Занавес опущен. На нем изображен герб сказочного города. Посредине щита, на золотом поле, гривастый лев сжимает когтями извивающуюся змею. Из-за занавеса на просцениум выходит бабушка Тафаро. Она осматривает зрительный зал, затем герб на занавесе, потом снова поворачивается к зрителям.]

[Бабушка Тафаро].

Когда это было?
В какой стороне?
Об этом сказать мудрено.
И цифры и буквы
У нас на стене
От времени стерлись давно.
Но если от времени
Стерлась резьба, --
Преданье старинное есть
О том, как под сенью родного герба
На площади этой кипела борьба
За счастье, свободу и честь!

Вот что мог бы вам рассказать этот серебряный лев с городского герба. Но так как он говорить не умеет, за него расскажу я.

Вы знаете, кто я такая? Люди зовут меня бабушкой Тафаро. Вам это имя незнакомо? Нет? А вот жители города Мастеров, который скрывается за этим занавесом, часто приходят ко мне за добрым советом... Знаете ли вы, почему этот старинный город называется городом Мастеров? Потому что люди, которые в нем живут, умеют делать все на свете. Это настоящие мастера своего дела. Они чеканят серебряную, бронзовую и медную посуду, куют плуги, мечи и копья, ткут прекрасные ткани, режут по дереву и по камню. А какие у нас кружевницы! Они умеют плести кружева тоньше паутины. Какие у нас пирожники! Они умеют печь пироги, начиненные музыкой и живыми голубями, которые разлетаются, когда пирог подают на стол...

Все бы хорошо, -- одно плохо...

Не знаю даже, как рассказать вам о том великом несчастье, которое обрушилось на наш город... Боюсь говорить... Как бы не услышали чужеземные солдаты! Они бродят по нашим улицам -- смотрят, подслушивают, и стоит кому-нибудь сказать неугодное им словцо, его хватают и запирают в башню Молчания. Там стены без окон, а кругом глубокий ров, наполненный водой... Попасть в эту башню легко, а вот выйти из нее не легче, чем из могилы. И подумать только, что всего год назад мы жили вольно, весело, никому не кланяясь! Враги нагрянули на нас нежданно-негаданно. Силой и хитростью овладели нашим городом, а тех, кто мог поднять против них меч, казнили, изгнали или запрятали в башню Молчания. С тех пор тихо и пустынно у нас на улицах. Люди перестали смеяться, плясать, петь веселые песни. Все со страхом оглядываются на замок, а там, как сыч в дупле, живет сам наместник. Это он издает все приказы о казнях и штрафах. Он запрещает старикам собираться по вечерам за стаканом вина, девушкам не велит петь за работой, а детям -- играть на улицах. Но какой он из себя -- никто не знает. Ни один житель города еще не видел его в лицо... Вот, друзья мои, какая беда стряслась над нашим городом. Ну, кажется, я заболталась с вами. Солнце уже взошло. Уйду-ка я отсюда, пока не попалась на глаза солдатам наместника.

[Она уходит. Занавес раздвигается. Площадь старинного города. Раннее, свежее утро. На площадь выходит замок наместника и несколько домов средневековой архитектуры, с выступами и балконами. В арках, нишах и порталах -- лавчонки уличных торговцев. Сейчас они еще пустые. Против замка наместника, у решетчатых железных ворот, стоит часовой с алебардой в руках. У одного из домов растет дерево. На площади, кроме часового, только один человек. Это горбун Караколь, метельщик. Он молод, движется легко, ловко и стремительно, несмотря на свой горб. Лицо у него веселое и красивое. В шляпу воткнуто несколько ярких перьев. Куртка украшена веткой цветущей яблони. Караколь метет площадь и поет.]

[Караколь].

Моя метла в лесу росла,
Росла в лесу зеленом.
Еще вчера она была
Осиной или кленом.
Была вчера на ней роса,
На ней сидели птицы,
Она слыхала голоса
Кукушки и синицы.
Моя метла в лесу росла
Над речкой говорливой.
Еще вчера она была --
Березой или ивой.

[Часовой угрожающе ударяет о землю алебардой.]

Вот как! И петь за работой нельзя! Может быть, господин наместник и птицам запретил петь?.. [(Прислушивается к птичьему пересвисту.)] Нет, поют по-прежнему. Только, они одни и остались вольными в нашем городе. Все переменилось у нас за последний год... Эти чужеземцы -- такие неряхи! Площадь и не узнаешь с тех пор, как они сюда пожаловали. Ну да ничего! Все это мы выметем, выметем... Настанет время -- весь сор уберем, и опять будет у нас чисто и хорошо. [(Шаг за шагом приближается к часовому и подметает самых его ног.)] А не угодно ли вам немного посторониться, почтенный чужеземец?

[Часовой замахивается на него алебардой.]

Не угодно? Ну, как хотите. Сор -- к сору.

[В замке бьют часы. Почти одновременно открывается лавка пирожника Ниноша. Над ней висит большой золоченый крендель. Неподалеку отдергивается темная занавеска, прикрывающая нишу. Там сидит бабушка Тафаро. Она тасует свои карты и что-то варит в котелке.]

[Нинош]. Доброе утро, бабушка Тафаро! А, и Караколь уже здесь!

[Бабушка Тафаро]. Доброе утро, доброе утро! Вы посмотрите, мастер Нинош, как сегодня принарядился наш Караколь! Что за праздник у тебя нынче, сынок?

[Караколь]. Праздник-то небольшой, бабушка Тафаро: всего только день моего рождения.

[Бабушка Тафаро]. А ведь и верно! Как же это я забыла?! Восемнадцать лет назад в один день, в один час родились двое -- ты и этот... ну, как его там... вот которого еще прозвали «Клик-Кляк».

[Нинош]. Вы, верно, говорите о Нанассе, сынке нового бургомистра Мушерона?

[Бабушка Тафаро]. О нем самом... Родились два мальчугана -- только из одного вырос человек, а из другого -- Клик-Кляк. Ну, поздравляю тебя, Караколь, с днем рождения.

[Караколь]. Спасибо, бабушка Тафаро.

[Нинош]. И я поздравляю, дружок Караколь! Живи долго да распевай свои песенки, как молодой петушок. Дай-ка я угощу тебя своим первым сегодняшним пирогом.

[Караколь]. Спасибо, дядюшка Нинош! Ну и пирог! Недаром же он вышел из печи лучшего мастера слойки и сдобы. Бабушка Тафаро, отведайте-ка моего праздничного пирога.

[Бабушка Тафаро]. Спасибо, сынок. А мне и подарить тебе нечего. Разве вот погадать ради дня твоего рождения?

[Караколь]. А что мне гадать, бабушка Тафаро! Люди гадают на счастье, а мое счастье всегда при мне, как и горб на спине.

[Бабушка Тафаро]. Что верно, то верно. Есть у тебя свое счастье. Ты хоть и горбат, зато душа у тебя прямая. А бывает и наоборот. Ну-ка, посмотрим, какая судьба у тебя будет -- прямая или кривая... [(Разбрасывает по столу колоду карт.)] Да... Так вот какие карты тебе выпали. Что ж! Счастлив будешь, красив будешь, женишься на первой красавице в городе. А ты не смейся! Нельзя смеяться, когда тебе гадают.

[Караколь]. Уж лучше мне смеяться, чем плакать, бабушка Тафаро. Так она и пойдет за меня, за горбатого метельщика, первая красавица в городе.

[Он оглядывается на дом, где живет старшина златошвейного цеха. В это время на балконе появляется дочь старшины -- Вероника. Караколь снимает шляпу и кланяется. Она отвечает ему кивком головы.]

[Бабушка Тафаро]. Кто знает, может ты не всегда метельщиком будешь. Метла-то у тебя к руке не приросла.

[Караколь]. Зато горб к спине навсегда прирос.

[Бабушка Тафаро]. Может, так, а может, и не так... Вот мои карты говорят, что и горба у тебя не будет.

[Нинош]. Ой, перехватила ты, бабушка Тафаро!

[Бабушка Тафаро]. Поживем--увидим.

[Караколь]. А когда же он отвалится, мой горб?

[Бабушка Тафаро]. Когда, когда!.. Так тебе все и скажи...

[Караколь]. Ну, ради дня моего рождения!

[Бабушка Тафаро]. Ради дня рождения? Ладно уж, так и быть, слушай: когда маленький у большого меч из рук выбьет, а горбатого возьмет могила, тогда и ты и город от горба избавитесь.

[Караколь]. Вон оно как! Значит, подожди, горбатый, пока тебя могила не исправит. А до той поры и с горбом походи. Ну что ж, и то ладно, мне не привыкать... Спасибо, бабушка, на добром слове.

[Вероника] [(с балкона)]. А ты разве не знаешь, Караколь, что за гадание нельзя благодарить? А то не сбудется. Подойди-ка сюда! Отчего тебя так давно не было видно? Весь город по тебе соскучился. Утром никто не поет. Вечером никто не смеется. Ты где пропадал?

[Караколь]. В лесу был, где метелки мои растут. Столько веников нарезал, что [(в сторону часового)] весь сор из города можно вымести. А вам, Вероника, эту веточку принес. Она уже расцвела. Первая в лесу...

[Вероника]. Спасибо, милый Караколь!

[Караколь, взобравшись на выступ, подает Веронике ветку. Из-за дома выходит Тимолле.]

[Тимолле]. Здравствуй, Караколь! Ты возьмешь меня завтра с собой в лес, когда пойдешь за вениками? Ты обещал.

[Караколь]. А, Тимолле! Здравствуй, мальчуган. Конечно, возьму, если только жив буду.

[Вероника]. А мне ты обещал придумать новую песенку, Караколь. Или, может быть, ты не успел ее сочинить?

[Караколь]. Что вы, Вероника, я всегда все успеваю! Только боюсь, что песенка моя не понравится...

[Вероника]. Кому? Мне?

[Караколь]. Нет, вашему соседу, тому, кто прячется у нас в замке. Ну, да на всех не угодишь! Слушайте! [(Поет.)]

Кто от солнышка таится --
Верно, сам себя боится.
Змеи прячутся в земле,
Серый сыч сидит в дупле,
Скорпион ютится в ямке,
А наместник -- в нашем замке...

[Во время его пения выходит Нанасс -- сын нового бургомистра Мушерона, прозванный «Клик-Кляк». Он долговяз, белобрыс, одет очень нарядно. На шляпе, на поясе, на башмаках у него блестящие пряжки. Увидев Караколя, он прислушивается. Вероника замечает его.]

[Вероника]. Тссс!... Оглянись, Караколь!

[Клик-Кляк]. Доброе утро, прекрасная Вероника! Зачем этот горбун вскарабкался под самый ваш балкон?

[Вероника]. Он принес мне вот эту веточку.

[Клик-Кляк]. И ради этой веточки он залез так высоко? Нет, он что-то пел вам на ушко! Я слышал... Берегись, Караколь, ты сейчас свалишься, и у тебя вырастет второй горб.

[Караколь]. Не бойся за меня, дорогой Клик-Кляк. Я умею не только взлетать вверх, но и спускаться вниз. [(Легко соскакивает с выступа прямо на плечи Клик-Кляка, а потом на землю.)]

[Клик-Кляк] [(пригибается)]. А-ах!

[Караколь] [(заглядывая ему в лицо)]. Видишь, как это просто! А вот удастся ли так же ловко спрыгнуть на землю твоему папаше, нашему новому бургомистру? Уж больно он высоко забрался.

[Клик-Кляк]. Молчи, мерзкая улитка! Моего отца назначил бургомистром сам наместник. И за эти песни ты можешь угодить...

[Караколь]. Куда?

[Клик-Кляк]. Известно куда... В башню Молчания.

[Вероника]. Знаешь что, Клик-Кляк: ты бы хорошо сделал, если бы убрался подальше от нашего дома. Прощай! [(Она хочет уйти.)]

[Клик-Кляк] [(жалобно)]. Прекрасная Вероника! Куда же вы? Простите меня! У меня сегодня такой праздник -- день моего рождения.

[Бабушка Тафаро]. Что правда, то правда. Ровно восемнадцать лет назад родился этот бедняга.

[Клик-Кляк]. Как ты смеешь называть меня беднягой, старуха? Кажется, в городе нет никого богаче нас, Мушеронов. Смотри, сколько у меня часов: золотые, серебряные, бриллиантовые!

[Бабушка Тафаро]. Часы-то, может, и золотые, да лоб медный.

[Клик-Кляк]. Что ты все бранишься? То бедный, то медный... Слушать я тебя больше не хочу. [(Смотрит на часы.)] Ого! Время бежит. Мне пора домой -- переодеваться к обеду. У нас сегодня обедают важные гости. Сам господин Гильом обещал прийти -- первый советник самого наместника!

[Вероника]. Вот как! Сам господин Гильом? Вы уже и с ним успели подружиться?

[Клик-Кляк]. Еще бы!

[Караколь]. Сор -- к сору.

[Клик-Кляк]. Ты что такое бормочешь?

[Караколь]. Ничего. Я улицу мету.

[Клик-Кляк]. Нет, следы заметаешь! Повтори, что ты сказал!

[Вероника]. Не сердись, Клик-Кляк. Скажи нам лучше: правда ли, что у господина Гильома есть волшебный меч.

[Клик-Кляк]. Правда. Я сам его видел. На этом мече вырезана такая мудреная надпись...

[Бабушка Тафаро]. А ты читал, что на нем написано?

[Клик-Кляк]. Разумеется, читал. На нем написано... Как это? Да!.. «Прямого сгибаю. Согнутого выпрямляю. Павшего поднимаю». Я думаю, что вся сила меча в этой самой надписи. Только что она значит, я еще не понимаю. И отец не понимает...

[Бабушка Тафаро]. «Прямого сгибаю. Согнутого выпрямляю. Павшего поднимаю». Это надо запомнить.

[Клик-Кляк]. Что? Запомнить? Это еще зачем? Какое тебе дело до рыцарского меча, старая нищенка? Знай свою клюку да карты.

[Бабушка Тафаро]. А по мне, моя клюка надежнее этого вашего рыцарского меча. На нее хоть опереться можно.

[Клик-Кляк]. Ты что -- с ума сошла, старая? Да знаешь ли ты что это за меч? Это Гайан непобедимый, так его и зовут. Он волшебный!..

[Бабушка Тафаро]. Меч-то, может, и волшебный, да рука не заколдована.

[Клик-Кляк]. Уж не ты ли собираешься воевать с господином Гильомом?

[Бабушка Тафаро]. И посильнее меня найдутся.

[Клик-Кляк]. У нас в городе нет никого сильнее наместника и Гильома!

[Караколь]. А ты забыл нашего Маленького Мартина, старшину оружейного цеха?

[Клик-Кляк]. Маленький Мартин! Ха-ха! Да стоит только господину Гильому взяться за рукоятку своего меча, как у вашего Маленького Мартина пятки засверкают!

[Караколь]. Жаль, что здесь нет Маленького Мартина. Он бы тебя за эти слова погладил по головке. А рука у него тяжелая.

[Клик-Кляк]. Меня? По головке? Сына бургомистра?

[Караколь]. Скажите на милость! Мою метлу тоже могут сделать бургомистром, если она будет с утра до ночи околачивать пороги у наместника.

[Клик-Кляк]. Что?! да как ты смеешь, горбун несчастный? А ну, повтори, что ты сказал... Я хорошенько запомню. Повтори, повтори.

[Вероника]. Да полно вам! Неужели ты не понимаешь шуток, Нанасс Мушерон?

[Клик-Кляк]. За такие шутки головы рубят!

[Вероника]. Успокойся, Мушерон, успокойся! Расскажи лучше про наместника. Какой он? Ты его видел в лицо?

[Клик-Кляк]. Его никто не видел. Разве его светлость станет ходить по улицам пешком? Его носят в закрытых носилках, украшенных золотом. А рядом с носилками идут солдаты и господин Гильом со своим волшебным мечом.

[Вероника]. И неужели наместник не покажется даже на майском празднике?

[Клик-Кляк]. Майского праздника в этом году не будет.

[Вероника]. Как не будет? [(Поворачивается к дверям и кричит.)] Отец, ты слышишь? Майского праздника не будет!

На площади останавливаются прохожие. На балкон выходит отец Вероники -- Фирен.

[Фирен]. Кто сказал, что майского праздника не будет?

[Бабушка Тафаро]. Да вот этот парень... Клик-Кляк.

[1-й прохожий]. Неужели праздника не будет?

[2-й прохожий]. Вот так новость!

[Фирен]. Кто же это вздумал отменить наш праздник? Уж не твой ли папаша Мушерон, новый бургомистр?

[Клик-Кляк]. Он... то есть нет, не он... а Гильом, то есть Госпольом... Ох, опять не то... Совсем запутался. Одним словом... Не Гильом, а его светлость сам господин наместник приказал Гильому отменить праздник, потому что шум и пляски мешают ему спать. Поняли?

[Нинош]. Первая весна будет без праздника... Нечего сказать, дожили!..

[Фирен]. А больше он ничего не говорил, этот ваш Гильом?

[Клик-Кляк]. Нет... То есть, да, говорил, конечно, но только я забыл, что он говорил.

[Бабушка Тафаро]. Да что вы его спрашиваете? Где ему, бедняге, все запомнить!

[Клик-Кляк]. Это ты, старая, ничего не помнишь, а я всё помню! Господин Гильом сказал, что за шляпы будет сажать в тюрьму.

[Караколь]. За шляпы -- в тюрьму?

[Клик-Кляк]. Да, да, за шляпы!.. Кто не снимет шляпы перед господином наместником или перед господином Гильомом, того сейчас же посадят за решетку.

[Нинош]. До сих пор мы снимали шляпы перед теми, кого уважаем, да еще перед покойниками. А ведь эти господа еще не отправились на тот свет. Как же нам теперь быть?

[Караколь]. Если у человека голова на плечах, а не только шляпа на голове, он уж придумает, как быть... [(Взбирается на дерево, снимает шляпу и укрепляет ее в развилине ветвей.)] Пускай в моей шляпе птица себе гнездо вьет, а я пока что и без шляпы похожу. Ну, что теперь с меня возьмешь? У кого нет шляпы, тот ее ни перед кем не снимает.

[Прохожий]. Караколь, Караколь! Повесь на ветку и мою шляпу!

[Голоса]. И мою! И мою! Лови, Караколь!

[Со всех сторон к Караколю летят шляпы. Он ловит их и развешивает на ветвях.]

[Вероника]. Отец, принести твою шляпу?

[Фирен]. Опомнись, дитя мое! Где же это видано, чтобы в шляпе бывшего бургомистра, старшины златошвейного цеха, галка или ворона вила себе гнездо? Ну, да уж коли на то пошло, принеси обе -- и будничную и праздничную. [(Вероника убегает и приносит шляпы Фирена.)]

[Вероника]. Вот, Караколь, лови!

[Караколь]. Ну, черную я повешу пониже, а золотую на самый верх. Вот так! [(Любуясь своей работой.)] Значит, ваше золото, мастер Фирен, будет теперь блестеть на дереве, а серебро -- у вас на голове! А что же ты, Клик-Кляк? Куда повесить твою шляпу?

[Клик-Кляк] [(придерживает шляпу обеими руками)]. Не отдам!

[Нинош]. Да зачем она тебе?

[Клик-Кляк]. Мало ли что выдумает этот горбун! Я буду ходить в шляпе! Я сын бургомистра.

[Стук барабана. Часовой у замка вытягивается в струнку. На площадь со стороны, противоположной замку выходит процессия: барабанщик, за ним два латника, затем богатые, наглухо закрытые носилки и опять латники. Рядом с носилками идет рослый угрюмый человек в темном кафтане и темном плаще. Это Гильом. Он поднимает руку, и вся процессия останавливается. На площади наступает полная тишина.]

[Гильом]. Что такое? Что здесь происходит?

[Молчание.]

Почему на дереве шляпы?

[Караколь] [(с дерева)]. Это наш старый городской обычай, ваша милость, отдавать свои шляпы весенним птицам для их будущих птенцов.

[Гильом]. Странный обычай... [(Наклоняется, чуть раздвигает занавески и что-то тихо говорит тому, кто сидит в носилках. Потом, выпрямившись, грозно спрашивает.)] Как зовут человека, который сидит на дереве?

[Караколь]. Я Караколь -- метельщик, ваша милость.

[Гильом]. А если ты метельщик, почему же ты сидишь на дереве?

[Караколь]. Такой уж обычай у метельщиков, ваша милость.

[Гильом]. Опять обычай?

[Караколь]. Ну да. Ведь наши метлы растут на деревьях. Вот приходится нам по сучьям лазить, ветки ломать. Наломаешь, свяжешь метелку, а потом и метешь улицу.

[В толпе сдержанный смех.]

[Гильом]. Ты что -- смеешься над нами? Кто позволил тебе ломать ветки на дереве, которое растет перед замком его светлости? Ты ответишь за это! И ты и все, кто толпится на этой площади. [(Солдатам.)] А ну-ка, берите этого! И вон этого! И того! [(Показывает пальцем на кого попало.)]

[Клик-Кляк] [(бросаясь к нему)]. Ваша милость! Разве вы меня не знаёте?

[Гильом] [(несколько секунд неподвижно смотрит на него)]. Взять!

[Солдаты хватают Клик-Кляка.]

Держите его крепче! Это, видно, главный зачинщик. Все кругом без шляп, а он один осмеливается стоять перед носилками его светлости, не снимая шляпы.

[Караколь]. Видишь, Клик-Кляк! Говорили тебе: сними шляпу, сними шляпу! А ты не хотел. Вот теперь мы все без шляп, а ты в шляпе.

[Клик-Кляк] [(срывая с себя шляпу и падая на колени)]. Господин Гильом! Выслушайте меня! Они все сняли шляпы, чтобы не снимать шляп, а я не снял шляпу, чтобы снимать ее перед вами... Клянусь вам!

[Гильом]. Что такое он болтает, этот человек? Он сумасшедший?

[Караколь]. Угадали, ваша милость.

[Бабушка Тафаро]. От рождения такой... Ничего не поделаешь.

[Гильом]. Как тебя зовут?

[Караколь]. Клик-Кляк.

[Гильом]. Что?

[Клик-Кляк]. Не слушайте его, ваша милость! Меня зовут Нанасс Мушерон. Я сын бургомистра Мушерона. А Клик-Кляк -- это мое прозвище.

[Гильом]. Сын бургомистра Мушерона? Как же вам не стыдно вести себя так на улице? [(Наклоняется к носилкам и что-то говорит наместнику. Потом громко солдатам.)] Отведите его к отцу и скажите, чтобы он никуда не пускал его одного.

[Клик-Кляка уводят.]

[Гильом]. А этого шута [(показывает на Караколя)] сейчас же снять с дерева!

[Солдат]. Которого? Горбатого?

[Носилки сильно вздрагивают.]

[Гильом]. Тссс!.. Тише ты! Осел! Делай, что приказывают!

[Нинош]. Что? Караколя взять?

[Голоса]. Не дадим Караколя! Прячься, Караколь! Сюда, Караколь! Перебирайся на крышу! Мартин! Где Маленький Мартин? Где оружейники?

Через толпу проталкивается человек такого же роста, как Гильом, если не больше. За ним -- несколько рослых парней.

[Маленький Мартин]. Кто меня звал? [(Быстро оглядывается.)] Вот я! А ну, Караколь! Прыгай сюда! Уж мы тебя в обиду не дадим.

[Караколь соскакивает с дерева. Оружейники его окружают.]

[Гильом]. Рубите их!

[Латники замахиваются алебардами. Оружейники хватаются за ножи. В это время из-за занавесок носилок высовывается тощая рука и касается плаща Гильома.]

Стойте! [(Латники опускают алебарды. Гильом наклоняется к носилкам. Почтительно слушает. Потом, выпрямившись, говорит громко.)] На этот раз его светлость милостиво прощает вас, но за дерзкое ослушание город повинен заплатить в казну его светлости по триста золотых с каждого цеха. А сейчас мирно разойдитесь по домам и занимайтесь своим обычными делами. [(Он делает знак рукой. Барабанная дробь. Носилки трогаются. Вдруг из-за занавесок опять высовывается рука. Шествие останавливается. Гильом наклоняется и слушает, что говорит наместник.)] Его светлость желает знать, почему человек столь высокого роста называется Маленьким Мартином.

[Мартин]. Почему? Да, видно, потому, что я еще не дорос до моего деда. Старик на добрые две головы выше меня.

[Гильом] [(наклоняется к носилкам)]. Его светлость спрашивает: жив ли еще твой дед?

[Мартин]. Он и мертвый переживет, пожалуй, нас с вами.

[Гильом]. Что ты хочешь сказать?

[Мартин]. Я ничего не хочу сказать. Это вам угодно меня спрашивать.

[Гильом]. Отвечай прямо. Если дед твой еще не умер, то где он живет?

[Мартин]. Повсюду! В рассказах наших стариков, в песнях наших девушек, в играх наших мальчишек. Да вот эта площадь, на которой вы изволите со мной разговаривать, называется площадью Большого Мартина. Он был первым старшиной оружейного цеха, мой дед, и научил нас ковать славные мечи и не худо владеть ими.

[Гильом]. Ну, ты! На вопросы отвечай, а лишнего не говори. А то замолчишь навсегда.

[Опять барабанная дробь. Носилки удаляются. На площади остаются двое солдат, разгоняющих людей.]

[Солдаты]. По домам! По домам!

[Мартин]. Идем с нами, Караколь. Поживешь у меня. На улице Оружейников тебя не тронут.

[Караколь]. Спасибо, Маленький Мартин. Я знаю, с вами, оружейниками, не пропадешь.

[Солдаты]. По домам!

[Мартин]. Что верно, то верно. Пора нам домой, за дело. [(Тихо Караколю.)] На нашу работу теперь большой спрос. Не успеешь сделать меч, как его уже покупают.

[Караколь]. Прощайте, бабушка Тафаро! Прощайте, Вероника!

[Фирен]. Прощайте оба! Спасибо вам за сегодняшнее представление.

[Вероника]. Караколю -- за хорошее начало, а Маленькому Мартину -- за добрый конец...

[Солдаты]. Расходитесь! По домам!

[Все уходят. Остаются только Вероника и бабушка Тафаро.]

[Бабушка Тафаро]. Что за парень наш Караколь! Пусть он горбат, а все равно я не пожелала бы лучшего жениха ни одной из наших красавиц. А ты, Вероника?

[Вероника]. А я, сказать по правде, и не замечаю, что у него горб.

[Бабушка Тафаро]. Вон ты какая зоркая! Ну что ж, глаза тебя не обманывают.

[Вероника]. Только страшно мне за него, бабушка!.. Каждое утро я просыпаюсь в тревоге -- жив ли он, на свободе ли еще, увидим ли мы его на этой площади. А ведь подумай сама: без него мы жили бы, как в тюрьме. Недаром чужеземцы не спускают с него глаз. Караколь -- простой метельщик, он беден, он горбат, но люди в замке хорошо знают цену его шуткам и песням. Да и как не знать! Когда Караколь шутит, мы смеемся. А когда смеемся, перестаем бояться.

[На площадь выходит солдат.]

[Солдат]. А вы что здесь разболтались? По домам!

[Бабушка Тафаро]. Мы и так у себя дома. А вот вы в гостях, хоть вас никто не звал. Шли бы к себе домой подобру-поздорову!

[Занавес]

Действие второе

Картина вторая

[Замок наместника. Мрачная и пышная комната. Тяжелые драпировки. У стола высокое кресло, обращенное к зрителям спинкой. В нем сидит наместник, но его пока не видно. Сбоку стоит Гильом. Он с поклоном подает наместнику бумагу за бумагой на подпись. Наместник молча подписывает их и возвращает. Зритель видит только его сухую руку в кружевном манжете.]

[Наместник]. Все указы подписаны?

[Гильом]. Все, ваша светлость.

[Наместник]. Бургомистру велено явиться в замок?

[Гильом]. Он с утра здесь, ваша светлость. Ждет в передней, вместе со своим сыном.

[Наместник]. Позвать обоих!

[Гильом] [(открывает дверь)]. Позвать бургомистра с сыном!

[Наместник]. Узнай все что можно, про этого метельщика, который сидел на дереве. Почему весь город заступается за него? Что за человек этот великан, которого называют Маленьким Мартином? Что говорят о казнях и штрафах? Что думают обо мне? Спрашивать будешь ты.

[Гильом]. Слушаю, ваша светлость.

В комнату входят Клик-Кляк с отцом. Оба низко кланяются.

[Мушерон]. Добрый день, господин Гильом. Осмелюсь спросить вас, как здоровье его светлости?

[Гильом]. Благодарю вас, бургомистр Мушерон. Его светлость пребывает в полном здоровье. Ну, расскажите нам, что говорят в городе.

[Мушерон]. О чем, господин Гильом?

[Гильом]. О последних наших приказах, о казнях, о штрафах, наложенных на город... Ну, и о том, что думают и говорят о его светлости.

[Мушерон]. Все, от мала до велика, благословляют его светлость.

[Наместник] [(не оборачиваясь, тихо, но отчетливо)]. Не лгите!

[Отец и сын вздрагивают, оба со страхом смотрят на спинку кресла, из-за которой раздался голос.]

[Гильом]. Не смейте лгать, бургомистр! Попробуем узнать правду у вашего сына. Надеюсь, молодой лисенок еще не успёл перенять все уловки старой лисы. [(Клик-Кляку.)] Что говорят про нас в городе?

[Клик-Кляк]. Проклинают, ваша милость.

[Гильом]. Кто же?

[Клик-Кляк]. Все, ваша милость. От мала до велика!

[Гильом]. Ну, господин Мушерон, ваш сын, как видно, не похож на вас. Если у вас лисий хвост, то у него ослиные уши.

[Клик-Кляк]. Простите, господин Гильом... Я совсем не то хотел сказать... Я думал...

[Гильом]. Вы сказали именно то, что думали. Отвечайте: почему на дереве против замка вчера висело столько шляп? Правда ли, что у вас такой обычай?

[Клик-Кляк]. Правда... То есть я хотел сказать -- неправда! Они повесили шляпы на дерево, чтобы не снимать их перед его светлостью.

[Гильом]. Вот как! Кто же это придумал?

[Клик-Кляк]. Да кто же, как не этот проклятый горбун!

[Кресло наместника скрипит. Гильом испуганно косится на него.]

[Гильом]. Тише! Вы хотите сказать, тот метельщик, который сидел на дереве?

[Клик-Кляк]. Да, да, горбатый метельщик.

[Гильом]. Называйте людей по именам.

[Клик-Кляк]. Ну, этот горбун Караколь, ваша милость.

[Гильом]. Так и говорите: Караколь! А что это за диковинное имя -- Караколь?

[Клик-Кляк]. Это не имя, а прозвище. На самом деле его зовут Жильберт. А Караколь -- это по-нашему «улитка». Если вы видели когда-нибудь улитку, ваша милость, вы знаете, что у нее на спине раковина, вроде горба. Вот горбатого Караколя и прозвали Караколем за то, что у него на спине горб.

[Гильом]. Вы сказали, что его зовут Жильберт. Ну и говорите -- Жильберт!

[Клик-Кляк хохочет.]

Что с вами?

[Клик-Кляк] [(хохочет)]. Я не могу! Горбатый Караколь -- Жильберт! Горбатый Караколь -- Жильберт! Уж лучше я буду говорить попросту -- горбун!

[Гильом] [(бросается к нему и зажимает ему рот)]. Молчать щенок!

[Мушерон] [(замахивается на него)]. Молчи, осел!

[Клик-Кляк в страхе вырывается от них и бежит в сторону кресла.]

[Гильом]. Стой! Куда?

[Кляк-Кляк, не слушая, добегает до кресла и вдруг, оцепенев, останавливается.]

[Клик-Кляк]. А-ах! [(Пятится назад.)] Там... там сидит кто-то вроде Караколя, только очень страшный...

[Гильом]. Какие дьяволы принесли сюда этого дурака? Да знаешь ли ты, о ком говоришь? Ведь это... его светлость.

[Кресло медленно отодвигается, и на середину комнаты выходит наместник. На спине у него горб гораздо больше, чем горб Караколя.]

[Мушерон]. А-ах!

[Наместник] [(невозмутимо)]. Я знаю, что вы оба преданы мне, и поэтому удостоил вас чести видеть меня и беседовать со мной.

[Мушерон]. Мы так счастливы, ваша светлость [(Кланяется.)]

[Клик-Кляк]. Счастливы... светлость... [(Кланяется.)]

[Наместник]. А теперь скажите мне: за что у вас в городе так любят этого метельщика со странным прозвищем?

[Мушерон]. Ваша светлость, жители нашего города очень любят петь за работой, а метельщик Жильберт знает много песен.

[Клик-Кляк]. И даже сам умеет сочинять!

[Наместник]. Метельщик сочиняет песни? Это забавно. Какие же это песни? Вы их знаете?

[Мушерон]. Нет, не знаем, ваша светлость.

[Клик-Кляк]. А я знаю. Очень смешные песни! [(Отец дергает его за рукав, но он не обращает на это внимания.)] Я даже знаю одну наизусть и могу спеть. Конечно, если вам угодно.

[Наместник]. Пожалуй.

[Клик-Кляк] [(поет, старательно выговаривая слова)].

Кто от солнышка таится --
Верно, сам себя боится.
Змеи прячутся в земле,
Серый сыч сидит в дупле,
Скорпион ютится в ямке,
А наместник -- в нашем замке!

[Мушерон] [(шепотом)]. Нанасс!

[Гильом] [(делая ему знаки)]. Молчи!

[Клик-Кляк] [(отмахиваясь от них)]. Постойте, еще не все. Как там?..

Скорпион ютится в ямке,
А наместник -- в нашем замке.
До сих пор не знаю я,
Кто он -- сыч или змея?

Вот какая дерзкая песня! И поет ее весь город, даже я запомнил. А сочинил ее этот горбун Караколь! [(Пугается и зажимает себе рот.)] Я хотел сказать -- этот горбатый Жильберт! Простите, ваша светлость, горбатый Караколь!.. [(Вытирает со лба пот.)]

[Гильом]. Ваша светлость, прикажите прогнать этого болтуна!

[Наместник]. Нет... Так, значит, песню сочинил он? А кто его друзья?

[Клик-Кляк]. Весь город, ваша светлость.

[Наместник]. Вот как! А этот великан -- он тоже друг метельщика?

[Мушерон]. Вы говорите о Маленьком Мартине, ваша светлость? Ну, еще бы! Они большие друзья. Сказать вам по секрету: этот Маленький Мартин -- старшина оружейного цеха -- очень опасный человек. А его слово для всех оружейников -- закон.

[Наместник]. Опасный, говоришь?.. Гильом, сегодня же переселить этого оружейника в башню Молчания, да заодно и десяток его приятелей, -- остальные станут посмирнее. Слышишь?

[Гильом]. Будет исполнено, ваша светлость.

[Наместник] [(Клик-Кляку)]. Ну, а ты? Ты тоже дружишь с этим метельщиком?

[Клик-Кляк]. Что вы, ваша светлость! Я его ненавижу. Он смеется надо мной. Пока его нет -- все хорошо, а как только он появится, сразу всем кажется, будто я дурак. Это очень неприятно, ваша светлость!

[Наместник]. Я думаю!

[Клик-Кляк]. А хуже всего, ваша светлость, что он смеется надо мной при Веронике.

[Наместник]. А кто она такая, эта Вероника?

[Клик-Кляк]. О! Это первая красавица в нашем городе! Если бы ее увидели, клянусь вам, даже вы влюбились бы в нее. [(Фыркает в кулак.)]

[Мушерон] [(дергает сына за рукав)]. Придержи язык, Нанасс! Вероника, ваша светлость, -- это дочь прежнего бургомистра, старшины златошвейного цеха -- Фирена.

[Наместник]. И она на самом деле так хороша?

[Мушерон]. Лучше ее не сыщешь во всей стране, ваша светлость!

[Наместник]. Вот как! Гильом, почему ты до сих пор ничего не говорил мне о ней?

[Гильом]. Я сам слышу это имя впервые, ваша светлость.

[Наместник]. Ты должен все слышать и все видеть. [(Клик-Кляку.)] Так тебе, значит, нравится Вероника, маленький Мушерон? Ты хочешь на ней жениться? А что она? Согласна выйти за тебя замуж?

[Клик-Кляк]. Нет. Это очень странная девушка, ваша светлость. Мне даже кажется, что она влюблена в кого-то другого.

[Наместник]. В кого же?

[Клик-Кляк]. Либо в Маленького Мартина либо в Караколя. Но Мартин женат, а Караколь горбат. Поэтому я надеюсь, что она все-таки когда-нибудь согласится выйти замуж за меня.

[Наместник]. Я тоже надеюсь. Мы сыграем эту свадьбу, Гильом! Будет неплохо, если дочь старого бургомистра выйдет за сына нового бургомистра. Может быть, и в городе после этого брака станет спокойнее.

[Клик-Кляк] [(в восторге)]. Благодарю вас, ваша светлость! Я так счастлив! Вот уж когда я посмеюсь над Караколем!..

[Мушерон]. Ваша светлость, бывший бургомистр не отдаст свою дочь за моего сына. Это суровый, упрямый старик.

[Наместник]. Будь спокоен. Если передо мной не устояли стены вашего города, то не устоит и прежний его бургомистр. Гильом, пусть старика вместе дочкой позовут ко мне в замок. Сейчас же!

[Гильом кланяется и уходит.]

[Клик-Кляк]. А когда же будет моя свадьба, ваша светлость?

[Наместник]. А вот когда ты избавишь город от этого дерзкого метельщика.

[Клик-Кляк]. От горбатого Караколя? Легко сказать! Знаете что? Прикажите лучше отрубить ему голову -- и всё тут. Говорят, что ваш господин Гильом делает это очень ловко.

[Входит Гильом.]

[Наместник]. Ну, если ты так боишься этого метельщика, то верно, он и вправду чего-нибудь да стоит. Уж не женить ли нам лучше его на Веронике, как ты полагаешь, Гильом?

[Гильом]. Это будет прекрасная пара, ваша светлость.

[Клик-Кляк]. Что вы, господин Гильом! Какая же это пара! Прекрасная Вероника -- и несчастный горбун! Скажут тоже! Да ей и на улице нельзя будет показаться рядом с этим горбатым уродом. Ей придется прятаться от людей, как его светлости.

[Наместник] [(в бешенстве хватает его за горло длинными цепкими руками)]. Если ты скажешь еще хоть одно слово...

[Гильом] [(тоже бросается на Клик-Кляка)]. Мы задавим тебя, как мышь!

[Клик-Кляк] [(задыхаясь)]. Ваша... светлость!

[Наместник]. Ну? Что ты хочешь сказать, дружок? Я вижу, ты берешься избавить город от метельщика?

[Клик-Кляк]. Берусь.

[Наместник] [(отпуская его, говорит совершенно спокойно)]. Вот и отлично, милейший Мушерон. Давно бы так!

[Клик-Кляк]. Только я не знаю, как это сделать... Ведь стоит ему закричать, как со всех улиц к нему сбегутся на помощь.

[Наместник]. А разве он никогда не уходит из города?

[Клик-Кляк]. Нет, часто. Почти каждый день. Он ходит в лес ломать ветки для своих метелок.

[Наместник]. Ну, значит, дело твое совсем нетрудное. На всякого зверя есть западня. И на двуногого тоже. Если какой-нибудь человек пойдет в лес, а на пути ему попадется глубокая яма, хорошо прикрытая ветками, он может провалиться в нее, и никто даже не узнает, что с ним случилось. А человек умрет в яме от голода.

[Клик-Кляк]. Это верно, ваша светлость. Только там нет такой ямы.

[Наместник]. Если вырыть -- будет... Бургомистр Мушерон, вы умный человек. Научите сына, как надо рыть яму ближнему.

[Мушерон]. Постараюсь, ваша светлость.

[Гильом] [(выглянув в дверь)]. Ваша светлость, мастер златошвейного цеха Фирен и его дочь Вероника прибыли в замок.

[Наместник]. Прекрасно! Видишь, Нанасс Мушерон, у меня слово не расходится с делом, сейчас же начнем и сватовство. Надеюсь, что ты так же быстро упрячешь метельщика в яму, как я выдам за тебя Веронику.

[Клик-Кляк]. Не беспокойтесь, ваша светлость! Этот Караколь мне так же мешает, как и вам.

[Наместник]. А сейчас, чтобы не смущать девушку, тебе лучше оставить нас одних... Гильом, проводи жениха и пригласи сюда невесту.

[Гильом и Клик-Кляк уходят. Наместник садится в кресло так, что его почти не видно. В комнату входят Фирен, Вероника и Гильом.]

[Фирен]. Господин Гильом! Доложите о нас герцогу. Мы явились по его приказу.

[Гильом]. Его светлость здесь.

[Наместник] [(любезно улыбаясь)]. Здравствуйте, сударыня! Здравствуйте, мастер Фирен!

[Вероника] [(с ужасом всматривается в него)]. Ах, боже мой! Здравствуйте, ваша светлость!

[Фирен]. Добрый день, ваша светлость!

[Наместник] [(оглядывая Веронику)]. Должен признаться, бургомистр Мушерон, что у вашего сына недурной вкус. Девица чрезвычайно хороша собой.

[Фирен] [(сухо)]. Вы нас вызвали по какому-нибудь делу, ваша светлость?

[Наместник]. Не торопитесь, мастер Фирен. Дорогой Гильом, не кажется ли тебе, что молодой Мушерон выбрал дерево не по плечу?

[Гильом]. Вы правы, ваша светлость, эта девица достойна лучшей участи.

[Наместник]. Однако я обещал посватать ее... Так., вот, мастер Фирен, не думаете ли вы, что вам пора выдать вашу прекрасную дочь замуж?

[Фирен]. Я надеюсь, ваша светлость, что вы позволите мне самому позаботиться о судьбе моей дочери.

[Наместник]. Я не отнимаю у вас ваших отцовских прав, мастер, но для блага города, о котором я вынужден заботиться, я бы хотел помирить и даже породнить два почтенных семейства -- ваше и семью бургомистра Мушерона... Что же вы медлите, дорогой Мушерон? Просите руки прекрасной Вероники для своего сына.

[Мушерон] [(вкрадчиво)]. Мы с вами, дорогой мастер Фирен, знаем друг друга с детства. Ваша дочь выросла у меня на глазах, мой сын -- у вас на глазах...

[Фирен]. Это верно, я очень хорошо знаю вас и вашего сына. Поэтому оставим лучше этот разговор... Ваша светлость, если у вас нет ко мне другого дела, разрешите нам удалиться.

[Наместник]. Ну что ж, пожалуй! Гильом, проводи мастера Фирена и бургомистра.

[Вероника], [Фирен] и [Мушерон] [(вместе)]. Прощайте, ваша светлость.

[Наместник]. Прощайте! Но вас, прекрасная Вероника, я попрошу задержаться еще ненадолго.

[Вероника]. Отец!..

[Фирен]. Позвольте и мне остаться вместе с дочерью, ваша светлость.

[Наместник]. Ваша дочь через несколько минут передаст вам все, что я ей скажу. До скорого свидания, мастер Фирен.

[Фирен, Мушерон и Гильом уходят.]

[Наместник]. Прекрасная гостья, согласны ли вы выйти замуж за молодого Мушерона? Он, кажется, сходит с ума от любви к вам.

[Вероника]. Простите, сударь, у него никогда и не было ума!

[Наместник]. Но зато у него много денег и умный отец. Да и сват у него сам герцог де Маликорн. Ну, что вы скажете?

[Вероника]. Ваша светлость, вы можете изгнать меня из города или даже запереть в башню Молчания, как многих наших друзей...

[Наместник]. О, когда вы сердитесь, Вероника, вы становитесь еще лучше!

[Вероника]. Ваша светлость, если вы человек...

[Наместник]. А кто же я?

[Вероника]. Не знаю... Но если у вас есть сердце, позвольте мне остаться с отцом... [(Она закрывает лицо руками.)]

[Наместник]. Опустите руки, Вероника. Я хочу посмотреть, как плачете.

[Вероника]. Не смейтесь надо мной!

[Наместник]. Я не смеюсь. Но слезы вам к лицу!

[Вероника]. Вы вольны говорить и делать все, что захотите. В нашем городе нельзя дышать с тех пор, как он у вас в руках. И все же вам не удастся выдать меня замуж за вашего шута Клик-Кляка!

[Наместник] [(смеется)]. Так вы не хотите за него замуж, Вероника? Ну что ж! Пожалуй, вы правы. Он и в самом деле недостоен такой гордой и прекрасной девушки. Я не выдам вас за него. И если вы пожелаете, отпущу на свободу кое-кого из ваших друзей, верну вашему отцу цепь бургомистра, а городу -- многие из его прав и вольностей. Вы удивлены? Вы, кажется, не ждали этого от меня, прекрасная Вероника?

[Вероника]. Не ждала, ваша светлость.

[Наместник]. Еще бы! Вам, наверное, говорили, что я чудовище, что я никого не жалею и никого не милую?

[Вероника]. Да, так говорят.

[Наместник]. Ну, вот видите! А я могу н пожалеть и простить. Я могу сделать человека несчастным, а могу его и осчастливить. Вас я хотел бы видеть счастливой. В знак глубокого расположения к вам примите этот скромный подарок. [(Снимает с пальца кольцо и протягивает ей.)]

[Вероника]. Что это?

[Наместник]. Кольцо. Я ношу на руке всего два перстня. Один, с моей фамильной печатью, достался мне от отца, другой --от матери. Это ее обручальное кольцо. Возьмите его -- оно ваше.

[Вероника]. Зачем оно мне?

[Наместник]. Вы будете моей женой.

[Вероника] [(отшатываясь)]. Вашей женой? Нет! Лучше умереть! [(Бросается к двери, наместник преграждает ей дорогу.)]

[Наместник]. Подождите! Это ваша судьба. Вы будете хозяйкой этого города, самой знатной дамой в стране, герцогиней, женой наместника.

[Вероника]. Нет! Прикажите лучше казнить меня!..

[Наместник]. Мое слово -- закон. Свадьба -- через три дня. Готовьтесь к ней! [(Он открывает дверь и с низким поклоном пропускает Веронику.)]

[Занавес]

Картина третья

[Укромная лесная полянка. Деревья. Кусты. Ранний рассвет. На полянке с лопатой в руках работает Клик-Кляк.]

[Клик-Кляк]. Уф! Никогда еще в жизни так не работал. А вот ради Вероники стараюсь... Чтобы жениться на ней, надо закопать в землю этого проклятого горбуна Караколя! Вот и рой яму, натирай мозоли!

[Вдали слышен охотничий рог.]

Ого, наместник со своими егерями уже в лесу. Пойду доложу -- пусть посмотрит на мою работу. [(Быстро ломает ветки, закрывает вырытую яму и уходит.)]

[Некоторое время сцена пуста. Затем появляются Караколь и Тимолле с вязанками ветвей.]

[Тимолле]. Караколь, а волки в этом лесу есть?

[Караколь]. Ягоды есть, грибы есть, а вот волков я что-то не встречал. А ты волков боишься?

[Тимолле]. Боюсь немного.

[Караколь]. Летом волк не страшен, а вот двуногие волки опасны во всякое время.

[Опять слышен далекий рог.

Слышишь? Это сам наместник сегодня выехал на охоту. Вот этих волков надо опасаться. [(Замечает яму.)] Осторожно, Тимолле!]

[Тимолле]. Что это?

[Караколь]. Кто-то здесь яму вырыл. Западню, и глубокую... Вырыть-то вырыл, да прикрыл плохо. Сразу видно: горе-охотник!

[Тимолле]. Это волчья яма, Караколь?

[Караколь]. Не знаю, Тимолле, не знаю... На всякий случай надо и нам оставить тут какую-нибудь примету, чтобы на обратном пути не угодить в нее ненароком. [(Он развязывает свою вязанку и бросает несколько веток крест-накрест поверх ямы.)] Ну вот, а теперь пойдем дальше, нам еще ольховых веток наломать надо.

[Оба уходят. Спустя немного времени из кустов с противоположной стороны выходят Клик-Кляк и наместник. Наместник в длинном плаще.]

[Клик-Кляк]. Вот велите мне отрубить голову, ваша светлость, если Караколь не угодит в мою яму. Он каждый день здесь ходит. А только где же яма? Кажется, я вырыл ее на этой полянке... Вот так раз! Пропала. А может, она в другом месте? Не помню что-то...

[Наместник]. Примету оставил?

[Клик-Кляк]. Да, оставил. Только забыл, какую и где.

[Наместник]. Дурак! Да что у тебя головы нет, что ли?

[Клик-Кляк]. Как это нет, ваша светлость? Есть. Вот она.

[Наместник]. Ну, так ее не будет.

[Клик-Кляк]. Полноте, ваша светлость, полноте!.. Я уже вспомнил. Она где-то... здесь... Направо... Нет, налево... То есть направо! Только осторожнее!..

[Он увлекает наместника через полянку, и оба с криком проваливаются в яму. Из ямы раздается вопль: «Помогите! Спасите!» На крик прибегает Караколь.]

[Караколь] [(наклоняясь над ямой)]. Кто там?

[Клик-Кляк] [(жалобно из ямы)]. А ты кто? Спаси меня, я тебе заплачу за это! У меня много денег.

[Караколь]. Чудак какой-то! Да разве за это деньги берут? Лови веревку! [(Он опускает в яму веревку и вытаскивает Клик-Кляка.)] Клик-Кляк!.. Ты как здесь очутился?

[Клик-Кляк]. Ах, это ты, Караколь? А я... я, видишь ли... это самое... Ты понимаешь...

[Караколь]. Одно я понимаю: напрасно я тебя из ямы вытащил. Сидел бы ты в ней тихонько и людям не мешал.

[Клик-Кляк]. Что ты, Караколь! Мне некогда сидеть в яме. У меня скоро свадьба. Наместник обещал женить меня на Веронике.

[Караколь]. Ах, вот оно что! Ну, так полезай обратно в яму! Слышишь? Сейчас же полезай! [(Подталкивает его к яме.)]

[Клик-Кляк] [(хнычет)]. Оставь, Караколь! Пусти! Не хочу я в яму. Там темно и страшно.

[Караколь]. Полезай, жених, в яму, полезай!

[Клик-Кляк]. Да не собираюсь я вовсе жениться на Веронике! Я пошутил. Клянусь тебе! Только пусти... Ну, сам подумай, разве мастер Фирен отдаст ее за меня?

[Караколь]. Ты же сам сказал, что наместник тебя на ней женит.

[Клик-Кляк]. Мало ли что я говорил! Да пропади он совсем, этот наместник!

[Наместник] [(из ямы)]. Мушерон!

[Клик-Кляк]. Ох, я и забыл совсем... Простите, ваша...

[Наместник] [(спокойно)]. Погоди, Мушерон!.. Послушай, метельщик: я Бистеколь, хранитель печати его светлости господина наместника. Вытащи меня отсюда, и я тебя награжу по-королевски.

[Караколь]. Кто это там, Клик-Кляк?

[Клик-Кляк]. Это... это... хранитель печати его светлости.

[Караколь]. Очень хорошо! Пускай он и хранит свою печать в яме. А ты будешь ему помогать. Целее будет.

[Наместник]. Послушай, метельщик. Не смейся над печатью наместника. Эта печать может послать человека на плаху, но она же может избавить тысячи людей от казни, от тюрьмы, от изгнания. Перед ней открываются все затворы и замки. Если ты поможешь мне выбраться из ямы, я дам тебе печать на целых три дня. Делай с ней что хочешь. Подумай: три дня ты будешь править своим городом. За это время можно многое сделать.

[Караколь] [(подумав)]. Что же, цена сходная. Скажите, господин Бистеколь, печать-то в самом деле при вас?

[Наместник]. Перстень с печатью наместника всегда при мне. Спусти веревку, и ты убедишься в этом.

[Караколь]. Пожалуй. Только я спущу вам сначала не веревку, а веревочку. Перстень-то она выдержит, а вот вашу милость вряд ли.

[Наместник]. А если ты возьмешь перстень, а меня оставишь здесь в яме?

[Караколь]. Не верите? Ну, как вам угодно. Живите себе в этой берлоге, пока живется. Одно могу вам сказать: Караколь еще никогда никого не обманывал.

[Наместник]. Спускай веревку!

[Караколь]. Веревочку?.. Веревочку спускаю... Привязали?

[Наместник]. Тяни.

[Караколь] [(вытаскивает перстень, рассматривает его)]. Верно, перстень с печатью. На печати дракон в короне. Фамильный герб наместника... Ну, если дело идет без обмана, опускаю вам веревку потолще. Вылезайте! [(Опускает толстую веревку.)]

[Из ямы вылезает наместник без плаща.]

[(Удивленно.)] Вот вы какой, господин Бистеколь?! Тоже горбатый. Только если меня за мой горб прозвали улиткой, то вы по крайней мере -- верблюд. А за печать спасибо. [(Надевает перстень на палец.)] Давайте мою веревку, побегу в город. За три дня много надо успеть.

[Наместник]. Постой, помоги мне сначала вытащить из ямы плащ. Я весь продрог.

[Караколь]. Плащ? А где он у вас там?

[Наместник]. Погляди, вон -- видишь? -- зацепился за корень...

[Караколь наклоняется над ямой. Наместник сильно толкает его, и Караколь исчезает в яме.]

Туда тебе и дорога, бездельник! Для тебя-то и была вырыта эта яма.

[Клик-Кляк]. А как же перстень с печатью?

[Наместник]. Потом достанем. Он там будет в полной сохранности. [(Поднимает рог и трубит.)]

[Занавес]

Действие третье

Картина четвертая

[Из-за занавеса на просцениум выходит [бабушка Тафаро].]

[Бабушка Тафаро]. Вот, друзья, какие дела творятся у нас в городе. Час от часу не легче. Маленького Мартина схватили солдаты наместника и запрятали в башню Молчания. Да заодно с ним и всех оружейников, которые ковали мечи и копья. А тут еще и Караколь исчез. Ушел в лес за метелками, да так и не вернулся. Может, и его схватила стража?.. Пусто, скучно стало в городе... А ведь нынче у нас большой праздник -- майский день. Прежде, бывало, все, от мала до велика, на улице. Смех, песни, пляски. А теперь и думать про это забыли. Девушки не поют, а только плачут. Да и как не плакать! Первую нашу красавицу, дочь самого почтенного мастера -- Веронику насильно отдают замуж. И за кого? За страшного горбуна, за проклятого сыча из старого замка. А все же надо пойти прибрать к празднику свое жилье! Какой ни есть, а майский день -- это майский день, и нельзя его встречать без ветки зеленой над порогом. Пойду похлопочу...

[Бабушка Тафаро уходит с просцениума.]

[Занавес открывается]

[Декорация та же самая, что и в первом действии. Против часового у ворот замка на часах стоит второй латник -- он охраняет дом Фирена. Раннее утро. В замке бьют часы. Дядюшка Нинош и бабушка Тафаро одновременно открывают окна и выглядывают на улицу.]

[Бабушка Тафаро]. Добрый день, мастер Нинош!

[Нинош]. Уж какой там добрый! Я и не помню дня хуже этого.

[Бабушка Тафаро]. Прежде вечера день бранить нечего. [(Вешает над окошком гирлянду из зеленых веток, укрепляет над входом букет.)]

[Нинош]. Неужто вы, бабушка, собираетесь нынче майский день справлять?

[Бабушка Тафаро]. А как же! Старики праздновали и нам праздновать велели.

[Нинош]. Да уж лучше бы его и не было нынче, этого праздника! Мартин за решеткой, Караколь пропал. Веронику не нынче -- завтра‚ увезут в замок к наместнику. Плакать надо, а не праздновать.

[Бабушка Тафаро]. Раньше времени плакать не стоит.

[Нинош]. Самое время! Вероника-то, наверно, все глаза выплакала. Последние часы на воле доживает... Да и что это за воля! Бедняжка уж и сейчас под замком. А каково-то ей будет во дворце, у этого дракона заморского!

[Бабушка Тафаро]. А вот и он сам -- легок на помине!

[На площади появляются носилки наместника. Впереди и сзади латники. Сбоку, как всегда, человек в темном плаще. Капюшон надвинут на глаза.]

[Нинош]. И зачем он в такую рань поднялся?

[Бабушка Тафаро]. Небось, стражу свою проверяет, хорошо ли невесту стерегут.

[Нинош]. Так и есть. Остановились у дома Фирена. Лучше и не глядеть.

[Бабушка Тафаро]. Да, на глаза им лучше не попадаться.

[Оба прячутся. Человек в плаще подходит к часовому и делает ему знак. Тот почтительно отступает от дверей. Тогда из носилок выходит горбун, тоже по самые глаза закутанный в герцогский плащ. Высокий человек и горбун входят в дом. Нинош и бабушка Тафаро одновременно показываются на пороге своего жилья.]

Где это видано -- приезжать в дом к невесте перед самой свадьбой!

[Нинош]. Бедная Вероника! Смотрите! Уже назад идут.

[Бабушка Тафаро]. И она с ними!

[Из дома выходит Вероника в сопровождении горбуна и высокого человека.]

Увозят!..

[Нинош]. Каково-то сейчас мастеру Фирену! Прощайте, милая Вероника!

[Бабушка Тафаро]. Прощай, доченька!

[Вероника машет им рукой. Высокий человек помогает ей сесть в носилки. Горбун взбирается следом за ней. Латники окружают носилки. В дверях появляется Фирен.]

[Фирен] [(спокойно)]. Прощай, дитя мое! Счастливого пути! Скоро увидимся.

[Нинош]. Батюшки! Да что он такое говорит? «Счастливого пути!» Нечего сказать -- счастье!.. Рехнулся, видно, старый Фирен.

[Бабушка Тафаро]. Может, рехнулся, а может, и нет. Ты погляди-ка, что тут делается.

[Нинош]. Ничего не понимаю... В глазах у меня двоится, что ли?

[Из ворот замка появляются вторые носилки. Они тоже окружены латниками. Возле носилок тоже человек в темном плаще. Это Гильом. Происходит мгновенное замешательство. Гильом кричит: «Стойте!» и вместе с несколькими латниками бежит наперерез первым носилкам. На шум сбегаются жители города и останавливаются, пораженные: они видят перед собой двух Гильомов, видят, как к носилкам наместника движутся другие такие же.]

[Гильом]. Остановите этих людей! Это обманщики! Задержите их носилки.

[Двойник Гильом]А. Вы сами обманщики! Попробуйте тронуть мои носилки! Там его светлость герцог!

[Гильом]. Вы лжете! Его светлость в тех носилках, в моих!

[Солдаты первого отряда]. С дороги!

[Солдаты второго отряда]. Ни с места!

[Солдаты первого отряда]. Руки прочь!

[Солдаты второго отряда] Опускайте носилки!

[Гильом]. Да что вы стоите, солдаты! Опрокиньте их носилки. Они пустые, в них никого нет!

[В это время из носилок выскакивает горбун в герцогском плаще.]

[Горбун]. Посмейте только прикоснуться ко мне!

[Солдаты второго отряда]. Герцог! [(Отступают в замешательстве.)]

[Двойник Гильома]. Теперь видели? Прочь!

[Даже Гильом на мгновение теряется. Из носилок выскакивает сам наместник.]

[Наместник]. Что вы смотрите? Хватайте его! Это самозванец! Законный правитель города -- я!

[Двойник Наместника]. Лжешь! Не по закону, а силой захватил ты наш город. А на всякую силу есть сила!

[Двойник Гильома]. Горожане! Сюда! [(Сбрасывает свой плащ.)] Я Мартин-оружейник.

[Двойник Наместника] [(тоже сбрасывая плащ)]. А я Караколь!

[Наместник бросается на него с кинжалом, но Караколь предупреждает удар, и герцог падает мертвый.]

[Тимолле] [(из толпы)]. Так его, так его, друзья!

[Гильом]. Герцог! Его светлость!.. Он убил герцога... Ну, не уйдет он от меня! [(Бросается к Караколю)].

[Вероника] [(соскакивая с носилок)]. Берегись, Караколь!

[Гильом]. Вот я тебя выпрямлю! [(Со всего размаха ударяет Караколя своим длинным мечом. Караколь падает)].

[Нинош]. Он ударил Караколя своим волшебным мечом!

[Вероника]. Он убил Караколя!..

[Мартин]. Горожане! Все сюда! Караколь убит! Наш Караколь... Рубите чужеземцев! Пусть они запомнят этот день. Оружейники, ко мне!

[Гильом]. Стража, ко мне! Бейте бунтовщиков!

[Мартина окружают оружейники, которые были переодеты латниками, и горожане. Они теснят Гильома и его отряд за сцену. Вероника пробирается к телу Караколя, с трудом оттаскивает его в сторону и кладет на ступени домика бабушки Тафаро.]

[Мартин]. Смелей, горожане! Умирать -- так умирать с честью!

[Нинош]. Прочь с нашей земли, воры медноголовые!

[Гильом]. Солдаты! Нам ли бояться башмачников и пирожников! Мы непобедимы! Смотрите, у меня в руке мой славный меч Гайан! Мой волшебный меч!

[Мартин]. Оружейника мечом не испугаешь! А ну, держись, господин Гильом.

[Бросается на Гильома, но тот выбивает у него из рук клинок и заносит над головой Мартина свой волшебный меч.]

[Гильом]. Вот тебе мой последний удар!

[Тимолле]. А вот тебе мой первый!.. [(Он ударил Гильома по руке палкой. Тот роняет меч. Мартин подхватывает его.)]

[Гильом]. Они захватили волшебный меч! В замок! За мной! Закрывайте ворота!

[Гильом и латники убегают. За ними гонятся горожане во главе с Мартином и Фиреном. Площадь опустела. Только Вероника склонилась над телом Караколя. К ней подходит бабушка Тафаро.]

[Вероника]. Слышишь, бабушка? Наши уже ломают двери замка, а Караколь этого не знает. Нет у нас больше Караколя! А ты еще говорила, что он будет счастлив, красив, женится на девушке, которую любит... Не дождался наш Караколь ни счастья, ни воли!..

[Бабушка Тафаро] [(наклоняется над Караколем)]. Сынок, а сынок! Знаешь ли ты, какие у нас новости? Горбатого могила взяла, маленький из рук большого меч выбил... По сказанному, как по писаному... Слышишь, Караколь? А?

[Вероника]. Ты думаешь, он не умер, бабушка?

[Бабушка Тафаро]. Не знаю, девушка, не знаю... Меч-то ведь волшебный, говорят.

[Вероника]. Слушай, бабушка! В замке что-то тихо стало. Смотри, смотри! Наши ведут Гильома!

[Входят горожане; счастливые, разгоряченные боем. Впереди, охраняя Гильома, идут Мартин, Фирен, Нинош.]

[Мартин]. Горожане! Мастера и подмастерья! Мы свободны! Город снова наш! А этого чужеземца, который расправлялся с вами без суда [(показывает на Гильома)], мы привели на ваш суд.

[Голоса]. Да здравствует вольный город Мастеров! Конец чужеземцам!

[Голос]. А Мушероны где? Куда они запрятались?

[Нинош]. А ведь и правда! Все здесь, только их не хватает.

[Голос]. Смотрите! Смотрите! Нашлись Мушероны! Хотели улизнуть, да не удалось!

[Народ расступается. Два оружейника подводят к Мартину Клик-Кляка и его отца.]

[Первый оружейник]. Вот вам беглецы, мастер Мартин!

[Второй оружейник]. У самых городских ворот поймали!

[Голоса]. А, попались, изменники! Судить их! Смерть предателям!

[Мушерон] [(снимая с себя цепь бургомистра)]. Старшины! Мастера! Вот цепь бургомистра! Наконец-то дождался я того счастливого дня, когда могут отдать ее законному бургомистру, вашему достойному избраннику. [(Передает цепь Фирену.)] Тяжелым бременем лежала она на моих старых плечах... Я нес ее вам, когда эти добрые люди остановили меня.

[Мартин]. Нес нам, а попал прямо к городским воротам?

[Нинош]. Завертела лиса хвостом! А ну, Клик-Кляк, расскажи, куда вы хотели бежать с отцом?

[Клик-Кляк]. Он сказал: все равно куда, лишь бы подальше от вас.

[Мушерон]. Не слушайте этого дурака! Мелет, сам не знает что...

[Клик-Кляк]. Нет, знаю! Ты боялся, что тебе отрубят голову, а я боялся, что мне отрубят голову. Вот мы оба и убежали.

[Мартин]. Ну, Мушерон, твой Клик-Кляк, оказывается, не так уж глуп, как мы думали до сих пор.

[Клик-Кляк]. Вот и его светлость, господин наместник, говорил то же самое.

[В толпе смех.]

[Мушерон]. Ну и сынок! И когда я только от него избавлюсь?

[Мартин]. Скоро вы оба избавитесь друг от друга. Лису выдал хвост, осла -- уши. Завтра вас будет судить суд старшин. Отведите их в тюрьму. Да и Гильома заодно.

[Гильом]. Я хочу, чтобы меня казнили сейчас.

[Голоса]. Ишь, как торопится! Не хочет, чтобы его судили!

[Гильом]. Перед смертью прошу только об одном.

[Мартин]. О чем же?

[Гильом]. Пусть меня убьют моим мечом, а не чужим, и пусть этот меч вложат в мои мертвые руки.

[Нинош]. Да как же это можно -- зарыть с ним волшебный меч? Пусть он теперь нам послужит.

[Гильом]. Зачем он вам? Сегодня мой Гайан потерял свою волшебную силу. Его выбил из моих рук ребенок. Вы сами это видели.

[Мартин]. Согласны вы исполнить его просьбу, горожане?

[Нинош]. Лишь бы прикончить его! А уж каким мечом, все равно.

[Вероника]. Нет! Горожане! Мастера! Позвольте и мне сказать.

[Голоса]. Послушаем дочь мастера Фирена! Пусть говорит!

[Вероника]. Горожане! Этим мечом убит Караколь. Его кровь еще не засохла на клинке. Так неужели мы смешаем кровь нашего Караколя с волчьей кровью Гильома? Если мертвые руки должны держать рукоятку волшебного меча, то это руки Караколя!

[Голоса]. Верно! Она правильно говорит! Не отдадим ему меч!

[Гильом]. Горожане! Я у вас в плену. Мой конец близок. Исполните же мою предсмертную просьбу!

[Бабушка Тафаро] [(выступая вперед)]. Ты и смерть хочешь обмануть, Гильом?! Что написано на твоем волшебном мече?

[Гильом молчит.]

Пусть он ответит мне, Мартин.

[Мартин]. Отвечай, Гильом!

[Гильом]. Там написано: «Прямого сгибаю, согнутого выпрямляю».

[Вероника]. Это всё? Больше там ничего не написано?

[Гильом]. Ничего.

[Клик-Кляк]. Нет, там еще написано: «Павшего поднимаю».

[Гильом]. Молчи, щенок!

[Мартин]. Что это значит: «Павшего поднимаю»?

[Гильом]. Не знаю.

[Бабушка Тафаро]. Не знаешь? Ну, так я знаю! Вложите этот меч в руки Караколя!

[Толпа расступается так, что виден лежащий на земле Караколь.]

[Клик-Кляк]. Караколь... Как он сюда попал? Ведь мы же столкнули его в яму...

[Тимолле]. Вы столкнули, а я вытащил.

[Клик-Кляк]. Ох, уж этот Караколь! Из любой беды цел выйдет. Ну, да на этот раз его, видно, крепко прихлопнули. Больше не встанет!

[Бабушка Тафаро]. А вот увидим. Дай-ка сюда меч Гильома, оружейник Мартин.

[Мартин]. Вот он, меч.

[Мартин вынимает из ножен меч и передает Веронике. Она подходит к Караколю и вкладывает меч в его руки. Караколь приподнимается, садится и, сладко позевывая, протирает глаза.]

[Голоса]. Караколь! Смотрите, Караколь очнулся! Он жив!

[Мартин]. Тише, горожане!

[Караколь]. Что это? Сколько народу на площади! Разве сегодня праздник?

[Голоса]. Праздник, Караколь! Майский день!

[Караколь]. А ведь верно! Я совсем забыл... Как же это я заснул посреди площади?

[Фирен]. Видно, ты сегодня сильно устал, Караколь.

[Караколь]. Да у меня и сейчас еще в глазах мутится и в ушах звенит. [(Проводит рукой по глазам.)] Мне кажется, что я видел какой-то хороший сон...

[Мартин]. Сегодня все наши сны сбылись, Караколь! Смотри, ворота замка открыты, Гильом в плену. Мы свободны!

[Караколь]. А где наместник?

[Вероника]. Разве ты не помнишь, Караколь?

[Караколь]. Помню, только не знаю, что было наяву, а что во сне. Маленький Тимолле вытащил меня из ямы... Это было наяву. Спасибо, маленький Тимолле!

[Тимолле]. Ну что ты, Караколь!..

[Караколь]. Тогда я побежал к башне Молчания, показал им перстень с печатью, и они отпустили Мартина и оружейников...

[Мартин]. И это было наяву! Спасибо, друг Караколь!

[Караколь]. Полно, Мартин!.. Потом...

[Вероника]. Потом ты спас меня, Караколь. И это тоже было наяву.

[Караколь]. Да. А потом... Потом я уснул... Долго же я спал! Вы тут и город успели освободить без меня и Гильома взяли в плен!..

[Гильом]. Пощадите меня! Моя жизнь еще может вам пригодиться!

[Мартин]. Твоя смерть нам нужнее. Отведите его и Мушеронов в тюрьму да заприте покрепче.

[Гильома и Мушеронов уводят.]

[Караколь] [(поднимаясь на ноги)]. Да здравствует вольный город Мастеров!

[Голоса]. Смотрите, смотрите! Это не он! Это не Караколь!

[Караколь]. А кто же я? Вы что -- не узнаете меня?

[Нинош]. Караколь, а где же твой горб?

[Караколь]. До сих пор был при мне. А сейчас...

[Бабушка Тафаро]. А сейчас его нет как не бывало. Недаром на мече написано: «согнутого выпрямляю». Вот он тебя и выпрямил.

[Голоса]. Как он переменился, наш Караколь! Какой стал красивый!

[Вероника]. Переменился? По-моему, он всегда был такой.

[Бабушка Тафаро]. Правда, Вероника! Он всегда был такой, да не все это видели. Ну что, Караколь? Все вышло по-моему. И горба у тебя нет, и красив ты, и счастлив, и женишься на первой красавице в городе.

[Караколь]. А пойдет ли она за меня, первая красавица?

[Бабушка Тафаро]. Уж если я говорю, что пойдет, так пойдет. Правда, Вероника?

[Вероника]. Не знаю, пойдет ли за него первая красавица, а я бы пошла.

[Бабушка Тафаро]. Ну, теперь слово за вами, мастер Фирен.

[Фирен]. Караколь был мне другом в печальные дни. В счастливый день я рад назвать его сыном.

[Мартин]. Пусть же день нашего освобождения будет днем свадьбы Караколя и Вероники!

[Толпа кричит: «Да здравствуют Караколь и Вероника!» В воздух летят шапки.]

[Фирен]. Мастера и подмастерья! Три дня тому назад нам запретили встречать майский праздник на этой площади...

[Нинош]. Тот, кто это запретил, лежит в могиле.

[Фирен]. Это судьба всякого, кто захочет отнять у нас свободу и честь. Берегите их, друзья! Дороже их нет ничего на свете. А теперь давайте справлять наш праздник! Зажигайте огни, несите сюда наши цеховые знамена. Пусть музыканты не жалеют сегодня ни своих рук, ни щек, ни струн!

[Мартин]. А Караколь пускай споет нам. Ты споешь, Караколь?

[Караколь]. Я бы спел, да боюсь, не разучился ли.

[Вероника]. Разве может Караколь разучиться петь? Ты пел тогда, когда весь город молчал. Неужели ты будешь молчать, когда весь город поет?

[Голоса]. Спой, Караколь! Без твоей песни нам и праздник -- не праздник.

[Караколь]. Что ж, попробую. Спою о вас, о себе и о своем вчерашнем горбе. Слушайте и подпевайте!

Двенадцать месяцев в году --
Считай иль не считай.
Но самый радостный в году --
Прекрасный месяц май.
Пускай наш город до утра
Поет и веселится.
Трубите в трубы, мастера,
Пляшите, мастерицы.
Одна счастливая судьба
У вас и Караколя:
И он избавлен от горба,
И вы, друзья, на воле.
Когда-то двое горбунов
На этом свете жили.
Один, как видите, здоров,
Другой лежит в могиле.
Пряма, как трость, моя спина,
Ее ничто не давит.
Зато другого горбуна
Могила не исправит.
Он, как полено, глух и нем,
Не страшен добрым людям.
И мы теперь ни перед кем
Сгибать спины не будем.

[Все] [(танцуют и поют)].

Двенадцать месяцев в году --
Считай иль не считай.
Но самый радостный году --
Веселый месяц май!

[Занавес]